% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{exercice}[D'après le sujet de bac du 14 septembre 2016, Métropole -- La Réunion]~

\textbf{Partie b}
Afin d'améliorer la qualité de ses services, une étude statistique a relevé la durée moyenne d'attente en minutes à la billetterie du parc en fonction de l'heure. Ce relevé a eu lieu chaque heure de 9 h à 16 h. On obtient le relevé suivant : 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=.7, yscale=.29, ultra thick]
\draw[ystep=2, gray, dotted] (0, 0) grid (17, 24);
\draw[->] (0, 0) -- (17, 0) node[below]{$x$};
\draw[->] (0, 0) -- (0, 24) node[left]{$y$};
\foreach \coord in {(9,9), (10,14), (11,20), (12,22), (13,21), (14,20), (15,12), (16,2)} {
\draw[blue] \coord node{$\bullet$};
}
\foreach \y in {2, 4, ..., 22} {
\draw (0, \y) node[left]{\y};
}
\foreach \x in {1, 2, ..., 16} {
\draw (\x, 0) node[below]{\x};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ainsi, à 10 h, il y avait 14 minutes d'attente à la billetterie.
 
On souhaite modéliser cette durée d'attente par une fonction qui à l'heure associe la durée d'attente en minutes. Ainsi, il sera possible d'avoir une estimation de la durée d'attente. 

On choisit de modéliser cette situation à l'aide de la fonction $f$ définie par 

\[f(x)=ax^2 + bx + c\] 

avec $a$, $b$, $c$ des réels et $a$ non nul telle que les trois points $(9~;~9)$, $(11~;~20)$ et $(16~;~2)$ appartiennent à la représentation graphique de $f$. 

\begin{enumerate}
\item Calculer les trois réels $a$, $b$ et  $c$.
\item En utilisant ce modèle, déterminer sur quelle(s) plage(s) horaire(s) l'attente peut être inférieure à dix minutes. 
\end{enumerate} 

\end{exercice}
\end{document}
